\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Eletrônica Veicular}$\quad$(106237)}} \\
\midrule
\textbf{Ementa} \\
1. Introdução aos sistemas elétricos veiculares;
 \\
2. Componentes automotivos básicos;
 \\
3. Baterias automotivas;
 \\
4. Sistemas de carregamento;
 \\
5. Sistema de partida do motor;
 \\
6. Sistema de ignição;
 \\
7. Controle da injeção e gerenciamento do motor;
 \\
8. Sistema de iluminação automotiva;
 \\
9. Sistemas elétricos do chassi;
 \\
10.	Diagnóstico de bordo;
 \\
11.	Introdução a redes veiculares;
 \\
\textbf{Programa} \\
1.	Introdução aos sistemas elétricos veiculares
 \\
1.1. Evolução dos sistemas veiculares;
 \\
1.2. Evolução da eletrônica embarcada;
 \\
1.3. Tendências tecnológicas e o futuro;
 \\
2. Componentes automotivos básicos
 \\
2.1. Introdução;
 \\
2.2. Componentes fundamentais: sensores, atuadores, unidade eletrônica de controle (ECU);
 \\
2.3. Componentes auxiliares: fusíveis, relés, chicote, interruptores; 
 \\
2.4. Diagramas elétricos;
 \\
3. Baterias automotivas
 \\
3.1. Requisitos funcionais;
 \\
3.2. Escolha da bateria;
 \\
3.3. Parâmetros de uma bateria; 
 \\
3.4. Aspectos construtivos;
 \\
4. Sistemas de carregamento
 \\
4.1. Principio de funcionamento;
 \\
4.2. Componentes: alternador, retificador, regulador de tensão
 \\
4.3. Circuito de alerta e indicação de mau funcionamento;
 \\
5.	Sistema de partida do motor
 \\
5.1. Princípio de funcionamento;
 \\
5.2. Principais componentes;
 \\
5.3. Circuito equivalente do sistema;
 \\
5.4. Motor de partida;
 \\
6. Sistema de ignição
 \\
6.1. Princípio de funcionamento;
 \\
6.2. Principais componentes;
 \\
6.3. Ângulo de ignição e de posicionamento;
 \\
6.4. Circuito equivalente;
 \\
6.5. Tipos de ignição: convencional, eletrônica, programada e sem distribuidor;
 \\
7. Controle da injeção e gerenciamento do motor
 \\
7.1. Evolução dos sistemas de injeção de combustível
 \\
7.2. Injeção eletrônica de combustível;
 \\
7.3. Componentes do sistema de injeção eletrônica;
 \\
7.4. Sistema de gerenciamento do motor;
 \\
7.5. Controles de emissão;
 \\
7.6. Componentes para controle de emissão;
 \\
7.7. Injeção eletrônica de combustível - sistema Jetronic (L-Jetronic, K-Jetronic e Mono-Jetronic);
 \\
7.8. Gerenciamento do motor - sistema Motronic (M-Motronic, ME-Motronic e MED-Motronic);
 \\
8. Sistema de iluminação automotiva
 \\
8.1. Conceitos básicos de iluminação;
 \\
8.2. Lâmpadas automotivas;
 \\
8.3. Refletores automotivos;
 \\
8.4. Outros sistemas de iluminação;
 \\
9.	Sistemas elétricos do chassi
 \\
9.1. Sistema ABS; 
 \\
9.2. Suspensão ativa ;
 \\
9.3. Sistema de controle de tração;
 \\
9.4. Transmissão automática;
 \\
9.5. Airbag
 \\
9.6. Sistemas avançados de assitência ao condutor (ADAS);
 \\
10.	Diagnóstico de bordo
 \\
10.1. História e evolução dos sitemas de diagnósticos automotivos;
 \\
10.2. Instrumentos e equipamentos para diagnóstico veicular;
 \\
10.3. Diagnóstico de bordo: OBDII;
 \\
10.4. Nomenclatura para formação de códigos de falhas (DTC);
 \\
10.5. Leitura e interpretação de DTCs;
 \\
11.	Introdução a redes veiculares
 \\
11.1. Conceitos básicos;
 \\
11.2. Arquiteturas elétricas;
 \\
11.3. Classe de redes automotivas;
 \\
11.4. Introdução a rede CAN;
 \\
11.5. Introdução ao padrão SAE J1939
 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
Tom Denton, Automobile electrical and electronic system, 4ª. Ed., Routledge, 2012.  
 \\
Dominique Paret (2007). Multiplexed Networks for Embedded Systems – CAN, LIN, FlexRay, Safe-by-Wire. Editora Wiley. 
 \\
Robert Bosch GmbH, Bosch Automotive Handbook, 7º Edição. 
 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
Tom Denton, Advanced Automotive Fault Diagnosis, 1ª. Ed., Rio de Janeiro, Butterworth-Heineman, 2011.  
 \\
Max M. D. Santos (2010). Redes de Comunicação Automotiva - Características, Tecnologias e Aplicações. 1ª Edição. Editora Érica. 
 \\
Allan W. M. Bonnick, Automotive Computer Controlled Systems, Editora Butterworth-Heinemann, 2001 
 \\
Alexandre A. Guimarães, Eletrônica Embarcada Automotiva, Editora Érica, 2007
 \\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
Circuitos Eletrônicos 1 ou Eletricidade Aplicada
 \\

 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

